Os Algoritmos de classificação normalmente assumem que todos os exemplos no conjunto de treinamento devem contribuir de forma idêntica para a geração do modelo de classificação. 
Entretanto, nem sempre esse é o caso.
Nesse trabalho, mostramos que a contribuição de um exemplo para a criação do modelo de classificação varia de acordo com muitos fatores dependentes da aplicação, e que podem ser estimados usando o que denominamos função de credibilidade.


Nesse trabalho, estimamos a credibilidade de um exemplo de teste pertencer a cada uma das possíveis classes baseando no exemplos de treinamento.


Alguns fatores como os atributos e os relacionamentos mantidos pelo exemplo de teste podem ser levados em conta para que exemplos de treinamento com maior semelhança contribuam mais.
Buscamos avaliar a credibilidade 


mostra que a contribuição dos exemplos para o modelo de classificação varia de acordo com alguns fatores os quais são dependentes da aplicação.
Pre


%-----------------------------------------

Algoritmos de classificação normalmente assumem que todos os exemplos no conjunto de treinamento devem contribuir de forma idêntica para a geração do modelo de classificação. 
Entretanto, nem sempre esse é o caso.
Utilizamos o conceito de credibilidade para avalar o quanto um classificador pode confiar que o exemplo de teste pertença a uma determinada classe, baseando nas informações providas pelo treinamento.

nos exemplos para criação de um modelo de classificação.
A credibilidade é empregada no que foi denominado função de credibilidade, que relaciona o exemplo de teste a cada uma das classes, baseando-se nos exemplos de treinamento.
Dessa forma, podemos, baseando em alguns fatores, estimar a credibilidade da informação de que o exemplo de teste pertence a uma determinada classe e usar essa confiança na 


Essa tarefa é dependente da aplicação 


%-----------------------------------------

O conceito de credibilidade de um exemplo avalia o quanto um classificador pode confiar em um exemplo na construção de um modelo de classificação.
Isto é dado por uma função de credibilidade, dependente da aplicação e que estima o quanto confiamos que um exemplo pertence a uma classe usando uma série de fatores.


O conceito de credibilidade de um exemplo avalia o quanto um classificador pode confiar que um exemplo vá pertencer a uma classe na construção de um modelo de classificação.



\keywords{Automatic classification, Genetic Programming, Credibility}

